\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}


\theoremstyle{definition}                            
\newtheorem{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

%% eigen gedefinieerde commando's
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Opgaven Stochastiek 1, Hoofdstuk 5}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle

%% Opgave
% Stel de teller in als je niet bij opgave 1 wil beginnen. 
% De teller telt automatisch door. Je gebruikt setcounter dus alleen als nummers worden overgeslagen.
% \setcounter{opgave}{0}

% \setcounter{opgave}{2}

\begin{opgave}
Zij $n \in \mathbb{N}$. Een eerlijke\textsuperscript{1} munt wordt $n$ keer opgegooid en er wordt geteld hoe vaak er `kop' verschijnt, deze toevalsvariabele noemen we $Y_n$. Tevens wordt er een eerlijke dobbelsteen $n$ keer opgegooid, de toevalsvariabele die telt hoeveel keer er een 6 boven ligt noemen we $Z_n$.

\begin{enumerate}[i.]
\item (1pt) Er geldt: $Y_n \sim \binomial(n, p_Y)$ en $Z_n \sim \binomial(n, p_Z)$ . Geef $p_Y$ en $p_Z$. (Je hoeft dit niet te beredeneren.)
\item (2pt) Geef $\mathbb{E}(Y_6)$ en $\mathbb{E}(Z_6)$.
\item (3pt) Welk spel levert meer winst: je krijgt 1 euro als $Y_6 \geq 3$ en niets als $Y_6 < 3$, of je krijgt 1 euro als $Z_6 \geq 1$ en niets als $Z_6 = 0$.
\end{enumerate}

\end{opgave}

%% oplossing
\begin{oplossing}$ $ % Nodig om de lijst op een nieuwe regel te laten beginnen.
\begin{enumerate}[i.]
\item $p_Y = \frac{1}{2}, \;\; p_Z = \frac{1}{6}$
\item $\mathbb{E}(Y_6)$ = $6 p_Y$ = 3.\\
$\mathbb{E}(Z_6)$ = $6 p_Z$ = 1.
\item 
\begin{align*}
\mathbb {P}(Y_6 \geq 3)
&=& 1 - \mathbb{P}(Y_6 \leq 2) \\
&=& 1 - \sum_{k = 1}^2{\binom{6}{k}{(\frac{1}{2})}^k {(\frac{1}{2}})^{6 - k}} \\
&=& 1 - \binom{6}{1}{(\frac{1}{2})}^6 - \binom{6}{2}{(\frac{1}{2}})^6 \\
&=& \frac{43}{64}
\end{align*}
\begin{align*}
\mathbb{P}(Z_6 \geq 1)
&=& 1 - \mathbb{P}(Z_6  = 0) \\
&=& 1 - {(\frac{5}{6})^6} \\
&=& \frac{6^6 - 5 ^6}{6 ^6}
\end{align*}
Omdat $6^6*64 > 43(6^6 - 5^6)$ krijg je het meeste geld met de tweede optie, want $\mathbb{P}(Z_6 \geq 1) > \mathbb{P}(Y_6 \geq 3)$.
\end{enumerate}
\end{oplossing}

\begin{opgave}
Zij $(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})$ een kansruimte en zij $X: \Omega \rightarrow \mathbb{R}$ een toevalsvariabele. Definieer $F\!\!:\Omega \rightarrow [0, 1]$ door $F(x) = \mathbb{P}(X \leq x)$ ($F$ is dus de cumulatieve verdelingsfunctie van $X$). Gebruik opgave 2 van inleverset 4 om de volgende eigenschappen van $F$ te bewijzen:
\begin{enumerate}[i.]
\item (2pt) $\lim_{x \rightarrow \infty} F(x) = 1.$
\item (2pt) Voor allle $x \in \mathbb{R}$ en elk rijtje $(x_n)_{n \in \mathbb{N}} \in \mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ zodanig dat $\lim_{n~\!\!\!\rightarrow~\!\!\!\infty}~x_n~=~x$ en $x_{n + 1} \leq x_n$, $n \in \mathbb{N}$ geldt: $lim_{n \rightarrow \infty} F(x_n) = F(x)$. (Met andere woorden: $F$ is \emph{rechtscontinu}.)
\end{enumerate}
\end{opgave}

\begin{oplossing}
Hier de tekst van de uitwerking. 
\end{oplossing}

\end{document}
